\section{Kết luận}

Báo cáo này đã trình bày một bức tranh toàn diện và có tính tương tác cao về sự phát triển bền vững toàn cầu giai đoạn 2000--2023 bằng cách kết hợp đồng thời bốn khía cạnh: kinh tế, giáo dục, sức khỏe--dân số và môi trường từ bộ dữ liệu World Development Indicators (WDI) của Ngân hàng Thế giới. Thay vì chỉ sử dụng các chỉ số đơn lẻ như GDP để đánh giá phát triển, nhóm đã thiết lập một khung phân tích tích hợp giúp đối chiếu giữa nguồn lực vật chất tạo ra, phúc lợi con người đạt được và cái giá phải trả đối với hệ sinh thái toàn cầu.

Tổng hợp kết quả từ bốn mục tiêu phân tích bộc lộ các mô hình phát triển rõ rệt theo khu vực địa lý và nhóm thu nhập:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phát triển kinh tế:} GDP bình quân đầu người tăng trưởng ổn định ở nhiều nền kinh tế, đặc biệt là nhóm quốc gia đang phát triển nhanh ở Châu Á. Dữ liệu cho thấy tương quan nghịch mạnh mẽ giữa mức sống kinh tế và tỷ lệ nghèo đói, củng cố tầm quan trọng của tăng trưởng kinh tế như điều kiện cần để cải thiện đời sống.
    \item \textbf{Giáo dục và nhân lực:} Tỷ lệ nhập học ròng bậc tiểu học và trung học được nâng cao đáng kể trên toàn cầu, phản ánh nỗ lực phổ cập giáo dục cơ bản. Chi tiêu giáo dục công có sự phân hóa lớn, đồng thời tỷ lệ biết chữ có mối tương quan dương rất mạnh với tỷ lệ nhập học trung học, cho thấy đầu tư hôm nay tạo dựng nền tảng tri thức cho thế hệ mai sau.
    \item \textbf{Sức khỏe và phúc lợi dân số:} Tuổi thọ trung bình toàn cầu tăng đáng kể và tỷ lệ tử vong trẻ em dưới 5 tuổi giảm mạnh ở mọi khu vực, ngoại trừ sự gián đoạn tạm thời do đại dịch COVID-19 trong giai đoạn 2020--2021. Tuy nhiên, mối tương quan không tuyến tính giữa chi tiêu y tế và tuổi thọ cho thấy hiệu quả quản lý hệ thống y tế và thói quen sinh hoạt đóng vai trò vô cùng quan trọng bên cạnh nguồn lực đầu tư.
    \item \textbf{Môi trường và tính bền vững:} Đây là khía cạnh bộc lộ mặt trái của tăng trưởng. Lượng phát thải CO\textsubscript{2} bùng nổ tại các nước đang phát triển thuộc East Asia \& Pacific và South Asia do quá trình công nghiệp hóa nhanh, trong khi các nước phát triển đã có dấu hiệu đạt đỉnh và giảm phát thải tuyệt đối. Thang đo năng lượng tái tạo và độ che phủ rừng cũng phản ánh áp lực lớn lên tài nguyên sinh thái, đòi hỏi các chính sách bảo tồn tích cực và chuyển dịch năng lượng xanh khẩn thiết hơn.
\end{itemize}

\textbf{Ý nghĩa của Dashboard tương tác:} Dashboard Tableau được nhóm thiết kế với các bộ lọc đồng bộ và các dashboard actions tương tác giúp người dùng có thể tự khám phá sâu hơn các câu hỏi nghiên cứu của riêng mình. Người dùng có thể dễ dàng so sánh một quốc gia cụ thể (ví dụ: Việt Nam) trong mối tương quan với khu vực hoặc các nước có cùng mức thu nhập để thấy rõ vị trí của quốc gia đó trên cả 4 trục phát triển.

\textbf{Giới hạn dữ liệu và khuyến nghị:} Báo cáo nhấn mạnh rằng các phân tích trong nghiên cứu này mang tính mô tả và tương quan, không mang ý nghĩa nhân quả. Nhiều chỉ số quan trọng, đặc biệt là tỷ lệ nghèo đói và tỷ lệ biết chữ, có mức độ thiếu hụt dữ liệu nghiêm trọng theo thời gian và quốc gia (do tính chất không liên tục của các cuộc khảo sát thực địa). Do đó, việc xây dựng các chính sách phát triển bền vững cần phải dựa trên các nghiên cứu thực địa chi tiết hơn, đặt các chỉ số vĩ mô trong bối cảnh lịch sử và thể chế đặc thù của từng quốc gia.

\section*{Tài liệu tham khảo}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{worldbankwdi}
World Bank. \textit{World Development Indicators}. Washington, DC: World Bank. Available at: \url{https://databank.worldbank.org/source/world-development-indicators}

\bibitem{course}
Khoa Công nghệ Thông tin, Trường Đại học Khoa học Tự nhiên, ĐHQG-HCM. \textit{Tài liệu hướng dẫn môn Trực quan hóa dữ liệu}.

\bibitem{tableau}
Tableau Software. \textit{Tableau Help and Documentation Center}. Available at: \url{https://help.tableau.com}

\bibitem{sdgstandards}
United Nations. \textit{Sustainable Development Goals Indicators Metadata Repository}. New York: United Nations.

\end{thebibliography}
